\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{setspace}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{cite}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{scalefnt}



\begin{document}
\sloppy
\title{Exploração de técnicas e ferramentas para instrumentação de software}

\author{Sigfredo Farias Rocha\inst{1}, Paulo Meirelles\inst{1}}

\address{Universidade de Brasília \\
        Departamento de Ciência da Computação \\
        Mestrado Profissional \\
        Tópicos Avançados em Engenharia de Software
  \email{sigfredo@unb.br,paulormm@unb.br}
}


\maketitle
\begin{abstract}
The software developers main objective is to build programs that execute the funcionalities that solves the problem in the most efficient way possible. As the time goes on, the programs operation details might be lost for example when there is no documentation e the staff changes. One way to understand better how the program works and its structure is through its instrumentation. In this work instrumentation techniques and tools will be investigated through a literature revision. 

\end{abstract}

\begin{resumo}
O objetivo principal dos desenvolvedores de software é construir programas que executem funcionalidades que resolvam problemas da maneira mais eficiente possível. Com o passar do tempo os detalhes de funcionamento podem se perder por exemplo  quando não há documentação e as equipes mudam. Uma forma de entender melhor o e estrutura e detalhes dos programas é através da sua instrumentação. Nesse trabalho serão investigadas técnicas e ferramentas utilizadas na instrumentação através de uma revisão de literatura. 
\end{resumo}


\section{Introdução}
\label{sec:intro}
Sistemas informatizados são produtos que seguem um ciclo de vida, deve ser bem definido e entendido para que sua vida se prolongue, porém por muitas vezes esses sistemas são escritos com más práticas e sem documentação o que acaba gerando um transtorno para seus mantenedores pois são difíceis de entender e manter, por consequência esses sistemas acabam sendo congelados, não mais evoluídos e mantidos por falta dessa capacidade de entendimento da equipe responsável. A instrumentação de código é uma técnica de intervenção em programas que possibilita a recuperação de informações dos mesmos monitorando, medindo desempenho e diagnosticando erros. Esse trabalho se propõe a investigar como a instrumentação de programas trabalha para recuperar informações capazes de servir de subsídio ao esforço de entendimento da estrutura e funcionamento de programas por parte dos interessados. 


\section{Trabalhos Relacionados}

O trabalho de \cite {pierce1995instrumentation} é um ótimo ponto de partida pois descreve o processo de instrumentação de programas, apresenta vantagens e desvantagens de diferentes tipos de abordagens, define estágios e passos para instrumentação além de apresentar diversas ferramentas explicando seu funcionamento. Outro trabalho que traz noções mais básicas porém focando em intervenções tardias é o \cite {wall1992systems} que descreve dois sistemas híbridos de instrumentação tardia baseados nas ferramentas Mahler e Pixie além de comparar seu desempenho, apresenta conceitos de instrumentação de código e se aprofunda nos tipos de intervenções tardias explicando seu funcionamento e das ferramentas em que se baseiam. \cite {filman2002source} É um trabalho relacionado à programação orientada a aspectos (transformam programas em sistemas orientado a aspectos pela quantificação de eventos), traz explicações sobre quantificação de eventos, explica a forma estática e dinâmica além de tratar do monitoramento. \cite {avelino2006analise} Demonstra caracteristicas e aplicações de instrumentação de código do ponto de vista da plataforma .NET além de apresentar frameworks para instrumentação principalmente RAIL e Phoenix.


\section{Metodologia}

\begin{itemize}
\item Busca dos termos "instrumentação de programas", instrumentação de código fonte" e "instrumentação de software" em repositórios acadêmicos pela Web (IEEEXplore e ACM Digital Library) e sites de busca especializados (Google Scholar e Periódicos Capes).
\item Seleção inicial dos trabalhos relevantes para desenvolvimento dessa investigação pelo título.
\item Análise do resumo, introdução e conclusão dos trabalhos para seleção dos mais relevantes.
\item Estudo mais aprofundado dos trabalhos relevantes para desenvolvimento desse trabalho investigativo.
\end{itemize}

\section{Instrumentação}


A instrumentação tem o objetivo de recuperar informações e estatísticas da execução de programas através de modificações no código fonte que possibilitam monitorar, coletar informações dinâmicas de execução e gravá-las enquanto o programa executa. A Instrumentação pode ser vista como uma técnica de intervensões invasivas porém que não  modificam o seu funcionamento em programas através da sua modificação para a inserção de funções que retornam as informações de execução. Um exemplo simples dado por \cite{wall1992systems} é o de contagem bloco onde o processo de instrumentação insere uma função que conta quantas vezes cada bloco foi executado. A desvantagem dessa abordagem é o acréscimo de um overhead devido ao processamento feito pelo código extra entretanto como resalta \cite{pierce1995instrumentation}, a maioria das ferramentas de instrumentação desenvolveram técnicas para diminuir esse problema, que ele chama de ``dilatação''. Ainda segundo os autores, a forma de coleta de dados em abordagem a nível de software é mais barata e portável do que as em nível de hardware e pode ser dividida em dois grupos, os que simulam a aplicação e os que instrumentam, o escopo desse trabalho se limita à segunda abordagem. A estratégia de instrumentação deve levar em consideração os seus objetivos e as propriedades do programa. Um dos fatores de maior peso é a quantidade de informações desejadas e o número de instruções necessárias para obtê-las, entretanto até mesmo propriedades dos processadores devem ser levadas em consideração para uma instrumentação efetiva.

Na visão de \cite{pierce1995instrumentation} os passos a serem seguidos para instrumentar o código podem ser agrupados em 4:
\begin{itemize}
\item Preparação: O processo se inicia com o desmembramento do artefato em pedaços interpretáveis pela ferramenta para intervenção.
\item Inserção: Esse é o passo onde as modificações são feitas através da adição de funções no artefato previamente preparado para recebê-las.
\item Atualização: Então o artefato é reestruturado levando em consideração as modificações feitas para que esteja preparado para sua reconstrução.
\item Reconstrução: Por fim, o processo de construção do artefato é novamente executado gerando um novo artefato com as modificações feitas pela instrumentação.
\end{itemize}


Segundo \cite{avelino2006analise}, as intervenções no código podem acontecer em três etapas do ciclo de vida da compilação do programa: Antes da compilação do código fonte, na link-edição ou depois do executável gerado. Cada abordagem tem diferentes características implicando em diferentes possibilidades e dificuldades, outra coisa que deve ser levada em consideração é que independente do estágio no qual a instrumentação é feita, as instruções adicionadas não devem interferir no estado do programa, afinal as funções estão lá para observar o funcionamento do programa e não interferir nele. 

\subsection{Intervenções em estágio inicial}
É a forma mais fácil de instrumentação pois as intervenções são feitas diretamente no código fonte que contém o máximo de riqueza de detalhes possível. As desvantagens são o fato de que o código fonte deve estar disponível assim como as libraries ou APIs que o programa eventualmente use, a limitação em relação ao compilador pois muitas ferramentas estão atreladas à uma linguagem específica e a velocidade de trabalho pois a cada ciclo de instrumentação o código deve ser compilado novamente. Outra desvantagem é o fato de que esse tipo de instrumentação por estar separada do processo de link-edição acaba perdendo a possibilidade de usar o conhecimento do compilador para redução de overhead. Exemplos de ferramentas que possibilitam esse tipo de modificação são AE (Abstraction Execution) e MPtrace.
\subsection{Intervenções intermediárias}
As modificações intermediárias são aquelas feitas após a compilação de objetos definidos no código fonte mas antes da criação de um executável. Nesse caso a ferramenta acessa o objeto, e o reescreve incluindo as modificações desejadas passando em seguida para o \textit{linker} que em uma etapa posterior montará o executável normalmente com o objeto modificado. Para \cite{pierce1995instrumentation} as vantagens presentes nessa abordagem são a presença de informações de relocação e tabela de símbolos, o que facilita a instrumentação. A desvantagem está no fato de exigir que o usuário modifique os objetos de forma não automática além de exigir maior conhecimento sobre os requisitos de linkagem da aplicação e apesar dos objetos já terem sido criados, ainda se faz necessário por muitas vezes o código fonte. Exemplos de ferramentas que usam essa abordagem são Mahler e Epoxie
\subsection{Intervenções tardias}
São aquelas feitas no arquivo executável, binário ou código intermediário das linguagem, são as intervenções mais difíceis, pela ausência de informações da estrutura do programa.  \cite{pierce1995instrumentation} entende que a ferramenta precisa prever o comportamento do código e identificar sua estrutura sem auxílio para então desmembrar o arquivo para instrumentação. Essas dificuldades acabam exigindo técnicas sofisticadas das ferramentas que podem falhar em alguns aspectos causando uma instrumentação inconsistente. Porém essa abordagem tem a vantagem de ser independente do código fonte, independente também em relação à geração do executável, é mais rápido por não exigir recompilação além de eliminar a exigência de conhecimento dos detalhes da criação do arquivo. Exemplos de ferramentas são RAIL, ATOM, Spix e EEL. 


\section{Ferramentas para Instrumentação}
A instrumentação tem um conceito simples e pode ser feita manualmente, entretanto formas automatizadas de modificação e análise de programas são desejáveis. As ferramentas lidam de formas diferentes com a tarefa, desde formas mais simples nas etapas mais iniciais onde o usuário deve interferir em maior quantidade lidando com o conhecimento do código fonte até formas mais complexas em etapas tardias onde a ferramenta deve fazer o trabalho mais pesado lidando com o desmembramento do artefato executável e com a falta de informação da estrutura do programa tendo que usar heurísticas de estruturas de código ou conhecimento do compilador \cite{pierce1995instrumentation}.
Abaixo é apresentada uma lista de ferramentas de instrumentação de programas que foram identificadas nos trabalhos escolhidos.

\subsection {AE (Abstraction Execution)}
É uma ferramenta de instrumentação em estátios iniciais, incorporada ao Gnu C compiler que usa dois processos, primeiramente uma pequena quantidade de rastros obtidos da análise \textit{compiler-style} de subconjuntos do programa é gravada para posteriormente ser usado para semear o segundo processo que consome a pequena quantidade de rastros e através de uma rotina de regeneração de traços, transforma a informação parcial em uma completa. A ferramenta demonstrou desempenho igual ou melhor do que as concorrentes e tem a vantagem de demandar aramazenamento menor do que elas\cite{lilja2005measuring}.
\subsection {MPtrace}
MPtrace é outra ferramenta que faz instrumentação em estágios inicias, intervém no código fonte e usa rastros de multiprocessador de memória compartilhada, usa técnicas de análise de programas para reduzir a dilatação de instrumentação gravando informações limitadas e usando heurísticas para contribuir com a análise. É capaz de reconhecer tipos especiais de acesso à memória, grava cada endereço de rastro separadamente \cite{larus1993efficient} e tem uma taxa de lentidão na mesma ordem do que outras ferramentas. 
\subsection {Gprof}
É uma ferramenta de instrumentação de estágios iniciais, auxilia a avaliação de programas modulares, possibilita que o programa seja medido no próprio ambiente usando os serviços normais providos pelo sistema operacional e compiladores. Faz a análise de custo de rotinas em todos os níveis de decomposição do programa com número de vezes chamadas ou tempo de execução. A dilatação de instrumentação de tempo e armazenamento tem baixo impacto sobre o programa \cite{graham1982gprof}.
\subsection {Mahler}
Ferramenta de instrumentação intermediária,  permite modificações de código no \textit{linker} e possibilita vários tipos de modificações como alocação de registro intermodular, agendamento de instrução de pipeline, instrumentação de código fonte compatível com gprof e instrumentação a nível de instrução como contagem básica de blocos e rastreamento de endereço \cite{wall1992systems}.
\subsection {Epoxie}
Ferramenta de instrumentação intermediária que procura usar a abordagem do Mahler porém sem mudar o \textit{liker} original. A solução proposta foi a de fazer a transformação de um objeto individual e depois iterativamente cada um para manter toda a informação de carregamento ``enganando'' o \textit{liker} de modo que ele entende que ainda haverá mais objetos a serem inclusos e mantém as informações intermediárias. Assim como Mahler, traduz não apenas endereços que aparecem no código como também os que aparecem nos dados, dicionário de realocação e tabela de símbolos. Mas diferente do Maler, o Epoxie não precisa de traduzir os endereços dos dados \cite{wall1992systems}.  
\subsection {EEL}
É uma ferramenta de instrumentação tardia que procura abstrair a complexidade de intervenção em arquivos executáveis pela análise e modificação automática dos mesmos, tem a capacidade de lidar com executáveis, rotinas, control-flow graphs (CFG), instruções e snippets. A ferramenta executa automaticamente os 4 passos de instrumentação gerando um executável modificado capaz de monitorar e apresentar estatísticas da análise do programa \cite{laruseel}. A principal desvantagem é a limitação à processadores SPARC.  
\subsection {ATOM}
Ferramenta de instrumentação tardia, ela permite uma instrumentação customizada onde o usuário pode escrever rotinas em C usando a library do ATOM para recuperar e analisar as informações que lhe interessam. Essa customização possibilita o acesso a todas as informações dinâmicas da aplicação caso necessário. Ele também possibilita a escrita de rotinas de análise que se torna parte do código instrumentado, entretanto os dois tipos de rotina podem se conflitar e influenciar no resultado uma da outra portanto o ATOM usa diferentes técnicas para amenizar o problema e solicita que os usuários evitem certos construtores de programação. O ATOM é em geral uma ótima ferramenta como aponta \cite{pierce1995instrumentation}, tem uma granularidade de instrumentação e rotinas de análise complexa mas só funciona em processadores SPARC.
\subsection {SpixTools}
Faz instrumentação tardia de programa, usa o executável para transformá-lo de forma automatizada em uma versão instrumentada que retorna informações da execução em um sumário de comportamento do programa com uma tabela de uso de código, estatística de branch e delay slot, modo de uso, distribuição de constantes, contagem de ciclos de funções entre outros \cite{cmelik1993spixtools}. A ferramenta não permite profiling de instruções a nível de sistema e também só funciona em processadores SPARC.
\subsection {BCEL, JOIE e BIT}
São ferramentas que lidam especificamente com artefatos Java tanto de baixo nível quanto alto nível, manipulando arquivos binários de classe Java (.class) ou até mesmo inserindo rotinas no código fonte. Procuram implementar formas de recuperar da execução do programa informações relevantes sobre o próprio programa e até mesmo da máquina virutal java (JVM), tem sido utilizados por compiladores, otimizadores, analizadores e geradores de código \cite{dahm2002byte}.
\subsection {Etch}
A ferramenta Etch de instrumentação tardia trabalha sobre executáveis Win32 em plataformas Intel com processadores x86, permite otimização e análise de performance de forma automática além de suportar integração com outras ferramentas \cite {romer1997instrumentation}. 

\section{Resultados}


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Ferramentas identificadas}
\label{table:ferramentas}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Ferramenta & Vantagem                                                                                                                       & Autor           										\\ \hline
AE         & Exige poucos recursos                                                                                                          & \cite{lilja2005measuring}       								\\ \hline
MPtrace    & Faz tracing em multiprocessadores                                                                                              & \cite{larus1993efficient}      							\\ \hline
Gprof      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Permite analisar o programa em vários níveis\\ de decomposição em seu próprio ambiente\end{tabular} & \cite{graham1982gprof} 		\\ \hline
Mahler     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}possibilita modificações específicas disponíveis \\ exclusivamente no linker\end{tabular}           & \cite{wall1987mahler}       			\\ \hline
Epoxie     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mesma abordagem do Mahler mas consegue\\ usar o linker original\end{tabular}                        & \cite{wall1992systems}       			\\ \hline
EEL        & Faz instrumentação automática de programas										 		& \cite{laruseel}					\\ \hline
ATOM       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Faz instrumentação automática e permite\\ customização\end{tabular} &  \cite{srivastava1994atom}               					\\ \hline
SpixTools  &  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Faz instrumentação automática com diversas\\ opções de visualização\end{tabular} &          \cite{cmelik1993spixtools}           		\\ \hline
BCEL       &    \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Faz manipulação e análise de artefatos Java \\ e tem um verificador de código customizado\end{tabular}& \cite{dahm2002byte}               	\\ \hline
JOIE       &  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Permite instrumentação tanto de baixo nível\\ quanto de alto nível\end{tabular}   &    \cite{cohen1998automatic}                			\\ \hline
BIT        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Framework para construção de ferramentas\\ customizadas de instrumentação\end{tabular}     &\cite{lee1997bit} 				\\ \hline
Etch       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ferramenta de instrumentação Intel x86 com\\ suporte a aplicações Win32 \end{tabular}    & \cite {romer1997instrumentation}               	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

 A tabela \ref{table:ferramentas} apresenta os diversos trabalhos encontrados relacionados à instrumentação de programas, foram selecionados aqueles que eram aparamentemente mais abrangentes para investigar e entender o funcionamento dessa técnica e visão geral do cenário das ferramentas utilizadas o que possibilitou o desenvolvimento do corpo desse trabalho. Foi encontrada uma grande variedade de possibilidades de instrumentação em estágios iniciais ou intermediários mas para estágio tardio somente foram identificadas ferramentas que funcionam com processadores SPARC. 

\section{Conclusão}
Através da investigação conduzida nesse trabalho, foi possível identificar que existem diversas abordagens para instrumentação de programas para auxiliar o entendimento de sua estrutura e funcionamento. Várias ferramentas são capazes de incluir nos programas rotinas para recuperação de informações e lidam de forma satisfatória até onde essa análise simples pôde identificar, com os problemas de desempenho decorrentes da dilatação de instrumentação. Em uma análise relacionada ao Centro de Informática é possível afirmar que existem várias possibilidades para instrumentação de seus sistemas que usam as linguagens Java, C\# e VB.NET, porém os programas escritos em Visual Basic são uma exceção pois não foram identificadas ferramentas que possibilitassem instrumentação em estágios iniciais e intermediários de código VB o que limita suas possibilidades porém, é possível instrumentar tardiamente programas nessa linguagem através de seus executáveis. Se faz necessário um aprofundamento na pesquisa na busca por trabalhos mais novos pois há a possibilidade de se encontrar novas ferramentas ou até mesmo evolução das já citadas nesse trabalho.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{template}
\end{document}
